**羅斯巴赫會戰**（Battle of
Rossbach），是**七年戰爭**中[普魯士與](../Page/普魯士.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")[神聖羅馬帝國](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")[聯軍在](../Page/聯軍.md "wikilink")1757年11月5日的戰役。以普軍大勝作結。此戰被譽為是[腓特烈大帝最輝煌的戰績](../Page/腓特烈大帝.md "wikilink")，18世紀[歐洲經典](../Page/歐洲.md "wikilink")[戰役之一](../Page/戰役.md "wikilink")。

## 戰前形勢

**[科林戰役](../Page/科林戰役.md "wikilink")**後普魯士戰略形勢極為嚴峻。整個歐洲都在向普魯士進逼。普魯士本土正南的[薩克森](../Page/薩克森.md "wikilink")、[西里西亞有奧地利主力](../Page/西里西亞.md "wikilink")，與腓特烈的普軍主力對峙，正東有8萬俄軍進攻[東普魯士](../Page/東普魯士.md "wikilink")，由普魯士[列瓦爾德](../Page/列瓦爾德.md "wikilink")[元帥擋住](../Page/元帥.md "wikilink")，但是普軍卻於9月[大耶格爾斯多夫戰役慘敗於](../Page/大耶格爾斯多夫戰役.md "wikilink")[阿普拉什金元帥的俄軍](../Page/阿普拉什金.md "wikilink")。所幸阿普拉什金也吃驚不小，再加上補給困難，戰後反而向後撤，他本人因此被女[沙皇解除了指揮職務](../Page/沙皇.md "wikilink")。

[黎塞留公爵元帥的法軍在](../Page/路易·弗朗索瓦·阿尔芒·黎塞留_\(黎塞留公爵\).md "wikilink")8月迫使[英國王子](../Page/英國.md "wikilink")[威廉·奧古斯都
(坎伯蘭)](../Page/威廉·奧古斯都_\(坎伯蘭\).md "wikilink")（Cumberland）[公爵指揮的](../Page/公爵.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[漢諾威聯軍投降](../Page/漢諾威.md "wikilink")，[柏林以西](../Page/柏林.md "wikilink")[漢堡](../Page/漢堡.md "wikilink")——[不萊梅](../Page/不萊梅.md "wikilink")——[漢諾威方向門戶洞開](../Page/漢諾威.md "wikilink")。所幸法軍作戰並不積極，黎塞留本人是個花花公子，浪費了乘勝前進的機會。腓特烈向西方向派去[布倫斯威克的](../Page/布倫斯威克.md "wikilink")[斐迪南親王](../Page/斐迪南親王.md "wikilink")，從此以後，斐迪南一直獨當一面，僅憑著一支小小的各國聯合部隊，化解西方方向法軍的所有進攻，西方向在1757年以後，再也沒有成為腓特烈的麻煩。不能不說，布倫斯威克親王斐迪南元帥是腓特烈手下真正的帥才。

另外在西南方向，黎塞留的副司令，法國將軍[夏爾·德·羅昂
(蘇畢茲親王)](../Page/夏爾·德·羅昂_\(蘇畢茲親王\).md "wikilink")（Soubise）會合了德意志諸侯聯軍（他們是集合在奧地利皇室神聖羅馬帝國旗下的），總兵力6萬以上，穿過薩克森前來夾擊腓特烈。腓特烈現在是四面楚歌，只是他佔有內線作戰優勢，希望可以利用各路聯軍配合上的失誤，集中兵力快速各個擊破。

## 戰鼓響起

面對四方大軍雲集，腓特烈留下[貝費恩公爵的](../Page/奧古斯都·威廉_\(布朗斯維克-貝費恩\).md "wikilink")41,000人，命令他在西里西亞境內進行防禦，牽制住奧地利道恩元帥的10萬大軍。自己帶少量普軍，以[塞德利茨為](../Page/塞德利茨.md "wikilink")[騎兵總指揮](../Page/騎兵.md "wikilink")，星夜趕去迎擊西南方向的蘇貝斯。同時，腓特烈給西方的法軍黎塞留元帥送去一筆[賄賂](../Page/賄賂.md "wikilink")，買得他按兵不動，將斐迪南親王的部隊也抽調回來集中。正當蘇貝斯和腓特烈之間的大戰將要開始的時候，突然傳來一個消息：道恩元帥分出[哈迪克](../Page/哈迪克.md "wikilink")（Haddik）[中將的一支](../Page/中將.md "wikilink")3,400人的小部隊，偷襲柏林得手，腓特烈連忙去救，所幸哈迪克只佔領柏林一天就撤退了，腓特烈反正趕不上救援，又回到羅昂親王指揮的聯軍正面。聯軍41,000人對21,000普軍，幾乎佔有2比1的優勢，蘇貝斯決定發動進攻，以求一戰定乾坤。11月5日，羅斯巴赫會戰開始。

## 聯軍大敗

[Bataille_de_Rossbach,_Medal_av.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bataille_de_Rossbach,_Medal_av.jpg "fig:Bataille_de_Rossbach,_Medal_av.jpg")
[Bataille_de_Rossbach,_Medal_rev.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bataille_de_Rossbach,_Medal_rev.jpg "fig:Bataille_de_Rossbach,_Medal_rev.jpg")
羅斯巴赫是為數極少的腓特烈取守勢的戰役之一。戰場在[薩爾河](../Page/薩爾河.md "wikilink")（Saar）北面，普軍防線成南北走向，面向西方。聯軍上午上午11點走出營帳，列3路縱隊向東行進，意圖是插入普軍陣地和薩爾河之間。因為聯軍人數占絕對優勢，聯軍[統帥部判斷腓特烈有可能後撤避免會戰](../Page/統帥部.md "wikilink")，下午腓特烈判明法軍進攻方向之後，才命令軍隊收拾營帳準備迎戰，而法軍正好以為普軍開始撤退，加緊以縱隊前進接敵。實際上，腓特烈計畫以陣線右翼（北端）前面的一列小山丘為掩蔽，悄悄集中兵力於右翼，把左翼回縮，將法軍引誘到普魯士陣地南端和薩爾河之間的[陷阱](../Page/陷阱.md "wikilink")，加以殲滅。法軍還蒙在鼓裏，三路行軍縱隊還沒有等到展開，就遭到普魯士前鋒塞德利茨4,000騎兵的迎頭痛擊，先鋒被擊潰。但是塞德利茨初戰告捷並不窮追，收攏部隊，因為法軍畢竟勢大，一旦把敵人擠壓得太緊，反而容易形成僵持。真正的打擊來自普魯士[步兵主力](../Page/步兵.md "wikilink")，他們已經完成了旋轉運動，把向西的正面改為向南，在高地上18門重炮掃射的掩護下，腓特烈的弟弟，普魯士[亨利親王率領](../Page/亨利親王.md "wikilink")7個步兵營殺進亂成一團的法軍，而經過休整的塞德利茨騎兵同時迂回到法軍背後，把戰鬥變成一場屠殺。激戰中，德國北方騎兵用方言喊出的呼號「Gah
To」，竟然被法軍錯聽成法語「蛋糕」的諧音，官兵更加摸不著頭腦。羅斯巴赫戰役下午3點半才開火，但是一個半小時之內，法軍已經潰不成軍，死傷3,000人，被俘5,000人。而普魯士的損失，僅僅是165人陣亡，376人受傷。但是塞德利茨中將也在受傷之列，回國修養，沒有能參加下一場[洛伊滕會戰](../Page/洛伊滕會戰.md "wikilink")。

## 輝煌戰績

羅斯巴赫戰役是一場一邊倒的勝利，經此一戰，[路易十四朝和](../Page/路易十四.md "wikilink")[路易十五朝早期法軍勇敢善戰的形像被毀壞殆盡](../Page/路易十五.md "wikilink")，路易十五竟然還在戰後授予羅昂親王[法國元帥](../Page/法國元帥.md "wikilink")[軍銜](../Page/軍銜.md "wikilink")，簡直是滑天下之大稽。當年[杜倫尼和](../Page/杜倫尼.md "wikilink")[孔代屢次入侵德意志](../Page/孔代亲王_\(第四\).md "wikilink")，予取予求的時代，給[德意志諸邦留下痛苦的記憶](../Page/德意志.md "wikilink")，而這次勝利大大振奮了德國人的民族精神。而且羅斯巴赫戰役是腓特烈[斜線式戰術完美的表演之一](../Page/斜線式戰術.md "wikilink")，今天被[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西點軍校選作那個時代的經典戰役](../Page/西點軍校.md "wikilink")，以大模型重現在它的[軍事博物館陳列中](../Page/軍事博物館.md "wikilink")。
後世[拿破崙評價腓特烈大帝的時候說](../Page/拿破崙.md "wikilink")：「越是在最危急的時候，就越顯得他的偉大，這是我們對於他能說的最高的讚譽之詞」。

## 參看

  - [七年戰爭](../Page/七年戰爭.md "wikilink")
  - [腓特烈大帝](../Page/腓特烈大帝.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 顧劍 《普魯士腓特烈大帝的生平戰役》
      - Dennis Showalter "The Wars of Frederick the Great" 1996年英文版
      - Christopher Duffy "Frederick the Great: A Military Life"
        1985年英文版
      - Theodore Dodge "Great Captains" 1889年英文版
      - 富勒 《西洋世界軍事史》 1981年中文版

[Category:法国战役](../Category/法国战役.md "wikilink")
[Category:德国战役](../Category/德国战役.md "wikilink")
[Category:七年戰爭戰役](../Category/七年戰爭戰役.md "wikilink")
[Category:1757年军事冲突](../Category/1757年军事冲突.md "wikilink")